\chapter{Závěr}
V této práci jsme se pokusili nabídnout další řešení problému zálohování dat. V ideálním světě by toto nebylo nezbytné, nicméně náš svět ideální není a občas v něm dochází ke ztrátám či poškozením dat, což zdůvodňuje potřebnost zálohovacích systémů.
\par
Původním cílem této práce bylo seznámení čtenáře se světem P2P distribuovaného zálohování. Na začátku práce jsme vypracovali rešerši již existujících systémů pro distribuované zálohování dat. Následně byly poznatky z této rešerše použity při analýze a návrhu vlastního systému pro P2P zálohování. Následovala realizace prototypu tohoto systému, který byl poté otestován.
\par
Výsledkem práce je prototyp, který je schopen provádět inkrementální zálohování a obnovení uživatelských dat. Častým problémem zálohování je neochota uživatelů strávit čas s jeho nastavováním, nebo jeho složité použití v případě ztráty dat. Proto jsme se pokusili při vývoji BTVaultu vycházet z principu držet pro uživatele vše co možná nejpřímočařejší. Bohužel z důvodu nedostatku času se nepovedlo naimplementovat veškeré funkce zmíněné v návrhu.

\section{Budoucí práce}
Navržený zálohovací systém není zdaleka ideální a je potřeba věnovat hodně času na vylepšení samotného návrhu i na důkladnější implementaci. Další vývoj systému by se mohl ubírat následujícími směry:
\begin{enumerate}
	\item Zapojení uzlu do skutečné DHT sítě. Bohužel v době vývoje nebyla k dispozici žádná vhodná DHT knihovna. Proto bychom pro budoucí rozvoj doporučovali vytvoření vlastní DHT knihovny, což je však samo o sobě velmi komplikovaná úloha.
	\item Kompletní decentralizace sítě. Přidání nových uživatelů do sítě lze řešit decentralizovaně například pomocí systému pozvánek (\textit{invitation systém}). Existují dokonce způsoby pro udržení reputačního systému v plně decentralizovaných P2P sítích\cite{Aperjis:2006:PSE:1190195.1190206}.
	\item Nativní podpora BitTorrent protokolu.
	\item Použití privátního BitTorrent trackeru pro uživatele BTVaultu.
	\item Vylepšení bezpečnostního modelu. V aktuálním modelu totiž chybí podpora snadné výměny uživatelských klíčů. 
\end{enumerate}

\section{Osobní názor autora}
Celkově mi tato práce hodně dala a vzala. Prohloubil jsem si svoje znalosti programovacího jazyka Go. Předtím jsem jazyk Go používal výhradně pro psání malých personálních programů a skriptů. Čtením odborných článků a technických zpráv jsem si jednoznačně vylepšil svoji znalost angličtiny. Práce na tomto projektu mi poskytla skvělou příležitost aplikovat mnoho znalostí z operačních systému, distribuovaných systémů a kryptografie. Nakonec jsem si vlastní zkušeností ověřil, že návrh komplexních systémů vyžaduje velké mentální úsilí a hodně trpělivosti.
